
\chapter{Conclusiones}

Este capítulo contiene las conclusiones extraídas tras la realización
de este Proyecto Final de Carrera y se apuntan algunas posibilidades
de mejora y trabajo futuro. Se termina con una pequeña conclusión
a nivel personal


\section{Conclusiones generales}

Una vez finalizado el proyecto, se puede concluir que los resultados
obtenidos son satisfactorios, habiéndose cubierto el listado de los
requisitos. Dichos requisitos se han ido ampliando a lo largo del
proyecto, conforme iba evolucionando la plataforma, y el experimento
\textquotedbl{}¿Cómo son nuestros voluntarios?\textquotedbl{}, adaptando
las necesidades de los investigadores a la plataforma.

Respecto al experimento \textquotedbl{}¿Cómo son nuestros voluntarios?\textquotedbl{},
se llevará a cabo durante el mes de Julio, por lo que aun no podemos
sacar conclusiones del comportamiento de la plataforma en un caso
real, pero las diversas pruebas realizadas con gente ajena al experimento
que ha probado la plataforma, así como los tests unitarios y pruebas
de carga, parece indicar que no habrá problemas.

Además del desarrollo de la plataforma, se ha buscado la reutilización
y ampliación de está, objetivo cumplido como se puede ver en el anexo
{*}{*}Guía de desarrollo{*}{*} y la facilidad que tiene la plataforma
para su ampliación.


\section{Trabajo futuro}

Durante la elaboración del proyecto siempre se ha tenido presente
en crear un núcleo de la plataforma versatil y potente, el cual se
pueda adaptar a las necesidades de otros proyectos. A continuación
se proponen unas posibles mejoras, algunas de ellas completamente
desarrolladas en el anexo {*}{*}Guía de desarrollo{*}{*}:
\begin{itemize}
\item Añadir nuevos tipos de preguntas predeterminadas, que puedan servir
para la elaboración de nuevas encuestas. Debido a la imposibilidad
de llegar a todas las opciones posibles, durante el proyecto se decidió
implementar solo el tipo de preguntas que aparecen en la encuesta
\textquotedbl{}¿Cómo son nuestros voluntarios?\textquotedbl{}, pero
no por ello se quería dejar cerrada la plataforma a ese tipo de preguntas.
Está fue una de las razones para escribir dos manuales en el anexo
{*}{*}Guía de desarrollo{*}{*}, de como incluir preguntas de tipo
fecha y multitest.
\item Aunque la interfaz de la plataforma esta traducida al Español e Ingles,
y se puede ampliar fácilmente los idiomas soportados, no tiene soporte
multiidioma, por lo que puede ser un inconveniente si se quiere acceder
a poblaciones con distinto idioma. En el anexo {*}{*}Guía de desarrollo{*}{*},
se dan las pautas necesarias para la implementar esta función.
\item Crear un lenguaje específico del dominio. Durante el desarrollo del
experimento \textquotedbl{}¿Cómo son nuestros voluntarios?\textquotedbl{},
se observó que la creación de encuestas largas y complejas es una
tarea tediosa y que consume bastante tiempo. Observando las soluciones
de otras plataformas de encuestas se puede observar que ninguna es
capaz de resolver este problema mediante el uso de una interfaz visual,
ya sean mas o menos elaboradas y complejas. Por lo que se propone
crear un lenguaje específico del dominio, como hace la plataforma
{*}{*}Surveyor{*}{*}. Una solución intermedia, pasa por la creación
y modificación de la encuesta mediante ficheros XML, que ya soporta
la plataforma o ficheros JSON, que también sería muy fácil de implementar.
Esta última solución se ha probado con éxito en el experimento \textquotedbl{}¿Cómo
son nuestros voluntarios?\textquotedbl{}, sobre todo a la hora de
modificar la encuesta.
\item Creación de una API para extender la funcionalidad de la plataforma
a otros dispositivos distintos del navegador web. Para la elaboración
de esta tarea puede uno observar que funciones son las que tienen
una vista para el navegador, y enviar y recibir los datos serializando
estos mediante JSONS
\item Desarrollo de un sistema de extensiones, para facilitar la ampliación
de la plataforma, abstrayendo el núcleo de esta a la incorporación
de nuevas funcionalidades.
\end{itemize}

\section{Conclusión personal}

La realización de este proyecto me ha servido entre otras cosas para
ampliar mi conocimiento, trabajando en áreas en las que no se tenía
conocimiento previo, como es el mundo de las aplicaciones web, y todas
las tecnologías asociadas a esta. Aprendiendo y disfrutando mientras
se realizaba el proyecto y pensando en lo que puede ser una nueva
versión de la plataforma desarrollada.

Por otra parte se agradece la posibilidad de haber trabajado con algunos
de los investigadores más importantes en su campo de investigación
y de todo el feedback recibido por ellos, además del ambiente y la
forma de trabajar en el Bifi, dentro de Ibercivis ha sido excelente.

También se ha valorado positivamente la libertada dada en cuanto al
uso de tecnologías y el haber podido desarrollar la plataforma siempre
de manera transparente y libre, mediante el uso de GitHub, pudiendo
devolver algo a la comunidad de software libre de la que tanto se
ha tomado de ella.
