
\chapter{Estado del Arte}

Antes de la realización de la aplicación se estudió los requerimientos
que debía cumplir la plataforma, además se estudió las distintas alternativas
libres que existen para la elaboración de cuestionarios y si estas
se adaptaban a los requerimientos.


\section{Análisis de requerimientos}

Para ser capaces de evaluar las distintas alternativas existentes,
antes debemos realizar en primer lugar un análisis de los requerimientos
necesarios para la realización de nuestra plataforma. Estos requerimientos
han sido fruto del estudio del documento {*}{*}\textquotedbl{}¿Cómo
son nuestros voluntarios?\textquotedbl{}{*}{*}, así como las distintas
conversaciones con los investigadores. Cabe destacar que estos requerimientos
se han ido ampliando durante el desarrollo de la plataforma, a medida
que se ha ido mostrando el aspecto de la plataforma y el cuestionario
en versión telemática {*}{*}\textquotedbl{}¿Cómo son nuestros voluntarios?\textquotedbl{}{*}{*},
ya que este mismo cuestionario se ha ido adaptando a las necesidades
y a las diferencias que existen entre la elaboración de un cuestionario
de manera escrita, a otra de manera telemática.

Los requerimientos mínimos que debía cumplir el cuestionario fueron
los siguientes:
\begin{itemize}
\item Poder evaluar y calcular el tiempo empleado de cada usuario al contestar
cada pregunta.
\item El orden de las distintas secciones debía seguir una pauta muy específica,
existiendo secciones con un orden fijo y las otras secciones siguiendo
una pauta semialeatoria, ya que hay secciones que deben ir contiguas.
\item Hay secciones excluyentes entre si.
\item Los usuarios tienen un tiempo limite para la realización del cuestionario.
\item El cuestionario solo debe estar presente para su realización en un
rango de tiempo predefinido.
\item Existe un numero máximo de participantes.
\item Preguntas que deben ser contestada según la respuesta dada a otra
anterior.
\item Preguntas de validación, en la que se comprueba que el usuario ha
contestado bien y se le notifica si la respuesta es correcta o no,
con un número máximo de intentos.
\item Disponibilidad de una interfaz gráfica.
\end{itemize}
En el anexoX se encuentra la lista final de los requisitos de la aplicación.


\section{Herramientas actuales}

La importancia de la web ha ido creciendo de manera exponencial conforme
han ido pasado los años. Por lo que se han ido creando multitud de
herramientas para ir resolviendo los distintas necesidades que se
han ido creando y repitiendo a lo largo de los años. En el caso de
las encuestas no es distinto al de los otros, pero debido a nuestras
necesidades concretas que hemos expuesto anteriormente nos hemos centrado
sobretodo en las alternativas libres o que expusiesen un API para
su integración con la plataforma.


\subsection{Surveyor}

Surveyor es una herramienta para crear encuestas, cuestionarios y
premios e integrarlos en una aplicación escrita en Ruby en Rails.
Usa una licencia MIT, compatible con GPL. En un principio fue diseñado
para ofrecer estudios de investigación clínicos en grandes poblaciones.

Para la elaboración de encuestas hace uso de un Lenguaje especifico
del dominio, permitiendo una escritura fácil y rápida de encuestas.
Además permite la personalización del modelo, vista y controlador,
así como los routes.

Como parte negativas, no tiene un soporte consistente para HTML, así
como un código poco documentado y ninguna guía de desarrollo.


\subsection{LimeSurvey}

Es una herramienta escrita en PHP bajo la licencia GNU GPL. Entre
sus usuarios se encuentra proyectos como OpenOffice, ubuntu o GNOME.

En si es una plataforma muy completa, con un potente editor WYSIWYG
What You See Is What You Get, \textquotedbl{}lo que ves es lo que
obtienes\textquotedbl{}, así como numerosas opciones en la elaboración
de encuestas, como puede ser el restringir el numero máximo de participantes
según sus característica(rango de edad, poblacion, sexo..)

Su gran inconveniente es que está pensado para usarla en si misma,
ya que trae todo integrado, haciendo difícil la modificación fuera
de las opciones predeterminadas. Es mas su modelo de negocio es el
ofrecer hosting de LimeSurvey a cambio de una tarifa que depende del
número de encuestados.


\subsection{Survey Project}

Es una herramienta bajo GPL2 escrita en C\# y soporte único para máquinas
con un sistema operativo windows.

Tanto a nivel de caracteristicas como de modelo de negocio, es muy
parecido a LimeSurvey.


\subsection{Google Forms}

Google posee una herramienta para la elaboración de formularios, así
como una API para poder acceder ella, tanto para la elaboración de
formularios como para obtener los resultados de ella. Además de esta
herramienta, también posee un servicio para la elaboración de encuestas,
Google Surveys, con un precio entre 0,10\$ y 3,5\$ por usuario que
complete el cuestionario, dependiendo de la longitud de este.

En la elaboración de formularios, posiblemente la solución de Google
sea la mas accesible de todas, sobre todo por su cuidado en el aspecto
y las funcionalidades a la hora de crear formularios. A parte de tener
todo integrado, exportándose automáticamente los resultados a google
docs y pudiendo obtener un análisis de estadísticas sencillo. Por
otra parte es la mas limitada a la hora de crear formularios complejos
y sin la posibilidad de modificación.


\subsection{Comparativa}

Del estudio de las herramientas actuales se obtuvo bastante información
interesante, sobre todo las características deseables para la elaboración
de una plataforma para la elaboración de encuestas, esta información
recogida así como los requisitos necesarios para nuestra plataforma
fueron los usados para definir los requerimientos finales. En las
siguientes tablas se puede comparar el grado de cumplimiento de nuestra
plataforma respecto a las otras. 

\begin{figure}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
Tipo de preguntas/Plataforma & Surveyor & LimeSurvey & Survey Proyect & Google Forms & Swarm Surey\tabularnewline
\hline 
\hline 
Numérica & Si & Si & Si & Si & Si\tabularnewline
\hline 
Decimal & Si & Si & Si & Si & Si\tabularnewline
\hline 
Texto & Si & Si & Si & Si & Si\tabularnewline
\hline 
Expresión regular & No & Si & Si & Si & Si\tabularnewline
\hline 
Escala likert & No & Si & Si & Si & Si\tabularnewline
\hline 
Radio boton & Si & Si & Si & Si & Si\tabularnewline
\hline 
Choice & No & Si & Si & Si & Si\tabularnewline
\hline 
Preguntas obligatorias & No{*} & Si & Si & Si & Si\tabularnewline
\hline 
Preguntas dependientes & Si & Si & Si & No & Si\tabularnewline
\hline 
Preguntas de validación & No & No & No & No & Si\tabularnewline
\hline 
\end{tabular}

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
Lógica del programa/Plataforma & Surveyor & LimeSurvey & Survey Proyect & Google Forms & Swarm Surey\tabularnewline
\hline 
\hline 
Secciones aleatorias & No & No & No & No & Si\tabularnewline
\hline 
Secciones excluyentes  & No & No & No & No & Si\tabularnewline
\hline 
Cálculo de tiempos & No & No & No & No & Si\tabularnewline
\hline 
Tiempo limite & No & No & Si & No & Si\tabularnewline
\hline 
Fecha limite & No & Si & No & No & No\tabularnewline
\hline 
Número máximo de participantes & No & Si & Si & No & Si\tabularnewline
\hline 
\end{tabular}

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
Ampliación de la Plataforma/Plataforma & Surveyor & LimeSurvey & Survey Proyect & Google Forms & Swarm Surey\tabularnewline
\hline 
\hline 
Facilidad de ampliación & Media & Baja & Baja & No disponible & Alta\tabularnewline
\hline 
Facilidad de desarrollo & Media & Baja & Baja & Media(usando la API) & Alta\tabularnewline
\hline 
Sistema de migración de bbdd & No & No & No & No & Si\tabularnewline
\hline 
Shell & No & No & No & No & Si\tabularnewline
\hline 
Manual de desarrollo & No & No & No & Si & Si\tabularnewline
\hline 
\end{tabular}%
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
Otras Cuestiones/Plataforma & Surveyor & LimeSurvey & Survey Proyect & Google Forms & Swarm Surey\tabularnewline
\hline 
\hline 
Interfaz gráfica & No & Si & Si & Si & Si\tabularnewline
\hline 
Lenguaje específico del dominio & Si & No & No & No & No\tabularnewline
\hline 
Exportar/importar a fichero & Si & Si & Si & No & Si\tabularnewline
\hline 
Multilenguaje & Si & Si & Si & No & No{*}\tabularnewline
\hline 
Editor de texto ``amigable'' & No, uso inconsistente de html & No & No & No & Si, uso de sintaxis Markdown \tabularnewline
\hline 
Plantillas & Si & Si & Si & No & Si\tabularnewline
\hline 
Uso de direcciones web amigables & Si & No & No & No & Si\tabularnewline
\hline 
Multiplataforma & Si & Si & No, solo windows & No disponible & Si\tabularnewline
\hline 
Uso de nube & No & No & No & No & No{*}\tabularnewline
\hline 
\end{tabular}

\protect\caption{Tabla comparativa entre las herramientas}


\end{figure}


Mirando únicamente la tabla, Surveyor puede parecer que sea de las
peores elecciones, sobre todo si solo se comparan funcionalidades,
pero analizando un poco más la plataforma sería la mejor opción para
adaptarla, debido a su tamaño y a que ofrece un núcleo básico para
usarse de base, pero debido a su nula documentación, se estimo que
el tiempo necesario para comprender en profundidad el funcionamiento
de esta, así como para adaptar todas las características necesarias
para nuestra plataforma y elaboración del experimento iba a ser mayor
que el necesario para crear una desde cero. Para no caer en el error
de Surveyor se ha intentado documentar lo mejor posible la plataforma,
además de la elaboración de una guía rápida de desarrollo en el que
se incluyen ejemplos de como ampliar la plataforma con una serie de
características que no posee.
