
\chapter{Análisis de requisitos de la aplicación}

En este anexo se presenta una descripción del análisis de requisitos
que se llevo a cabo antes de realizar la implementación de la plataforma
y durante las revisiones de esta. A lo largo del anexo se mostrará
el documento de especificaciones de requisitos. Este documento no
ha sido creado con el fin de ser completamente riguroso a las convenciones,
aunque más de una vez se sigan, sino que el fin último es que el lector
comprenda este documento.


\section{Especificación de Requisitos Software}

En este apartado vamos a hablar de los requisitos software que debe
cumplir nuestra plataforma. Estos requisitos se elaboraron después
del estudio de las herramientas actuales y el documento \emph{\textquotedbl{}¿Cómo
son nuestros voluntarios?\textquotedbl{}}, por otra parte se ha intentado
seguir las recomendaciones dadas en la Especificación de Requisitos
según el estándar IEEE 830


\subsection{Introducción}


\subsubsection{Propósito}

El propósito es definir cuáles son los requerimientos que debe tener
la plataforma para elaboración de encuestas, así como la adaptación
de está al experimento \emph{\textquotedbl{}¿Cómo son nuestros voluntarios?\textquotedbl{}}

La aplicación se desarrollara como proyecto final de carrera y permitirá
el desarrollo del experimento anteriormente citado, así como ayudar
a la comunidad científica en la elaboración de encuestas mas o menos
complejas, en los que se quiera aleatorizar el orden de las secciones,
así como la existencia de secciones excluyentes.


\subsubsection{Ambito}

La plataforma debe permitir la creación y la manipulación de encuestas
complejas, así como la posibilidad de limitar el tiempo y el numero
de usuarios a la hora de realizar las encuestas.

Una vez definida y publicadas estas encuestas, se permitirá a los
usuarios encuestados la realización de está, registrando en todo momento
los tiempos tomados para la resolución de cada pregunta.

En el caso de del experimento \emph{\textquotedbl{}¿Cómo son nuestros
voluntarios?\textquotedbl{}}, se le permitirá al usuario recibir feedback
respecto a la toma de sus decisiones, con respecto a las respuestas
de los demás usuarios.

Además en dicho experimento, en casos elegidos de forma aleatoria,
el voluntario recibirá un pago asociado a una de sus decisiones.

Los usuarios de la plataforma no deberán de poseer algún conocimiento
específico para el uso de esta.

Por otra parte la plataforma deberá de estar bien documentada para
facilitar la ampliación de posibilidades de esta.


\subsubsection{Definiciones, Acrónimos y Abreviaturas}

\textbf{OpenID}: estándar de identificación digital descentralizado,
con el que un usuario puede identificarse en una página web a través
de una URL (o un XRI en la versión actual) y puede ser verificado
por cualquier servidor que soporte el protocolo.

Lenguaje de marcas: forma de codificar un documento que, junto con
el texto, incorpora etiquetas o marcas que contienen información adicional
acerca de la estructura del texto o su presentación.

\textbf{XML}: siglas en inglés de eXtensible Markup Language ('lenguaje
de marcas extensible'), es un lenguaje de marcas 

\textbf{CSV}: siglas del inglés comma-separated values, son un tipo
de documento en formato abierto sencillo para representar datos en
forma de tabla, en las que las columnas se separan por comas u otro
identificador predefinido y las filas por saltos de línea. Los campos
que contengan una coma, un salto de línea o una comilla doble deben
ser encerrados entre comillas dobles.

Lenguaje de marcas ligero: tipo de formateo de texto más o menos estandarizado,
que ocupa poco espacio y es fácil de editar con un editor de texto.

\textbf{Markdown}: lenguaje de marcado ligero que trata de conseguir
la máxima legibilidad tanto en sus forma de entrada como de salida.


\subsection{Descripción general}


\subsubsection{Perspectiva del Producto}

La plataforma a desarrollar no estará relacionado con otros productos,
aunque se adpatará esta al desarrollo del experimento \textquotedbl{}¿Cómo
son nuestros voluntarios?\textquotedbl{}


\subsubsection{Funciones del Producto}

Las funciones que debe realizar la plataforma a grandes rasgos son:
\begin{itemize}
\item Creación y edición de encuestas complejas.
\item Registro de todas las respuestas así como sus tiempos.
\item Exportar los resultados obtenidos en las encuestas.
\item Ofrecer feedback a los usuarios
\end{itemize}

\subsubsection{Características de los usuarios}

Existen tres tipos de usuarios:
\begin{itemize}
\item Los investigadores para la elaboración de encuestas complejas, poniendo
especial hincapié en la aleatorización y diversificación de las secciones
de una encuesta. Solo deberán tener conocimiento alguno en el manejo
de un navegador web, por otra parte se ofrecerá un manual con todas
las opciones de la plataforma.
\item Voluntarios que responden a los cuestionarios, que solo deberán tener
conocmiento alguno del manejo de un navegador web.
\item Desarrolladores que desean adaptar y ampliar la plataforma a sus necesidades,
para ello a parte de este documento, se incluye un manual de desarrollo.
Deberán estar familiarizados con las tecnologías usadas.
\end{itemize}

\subsubsection{Restricciones}

La aplicación se debe poder acceder desde un portal web. Así mismo
los investigadores nunca obtendrán información identificativa de los
voluntarios que participen en su plataforma. Deberá funcionar la plataforma
bajo una máquina gobernada por Linux


\subsubsection{Requisitos futuros}

Debe pensarse que la plataforma se debe poder adaptar a otras cuestionarios
con otros requisitos, por lo que debe estar bien documentada y tener
en cuenta estas posibles necesidades. Como podría ser la creación
de algún tipo de pregunta no contemplada en la plataforma actual.

También se podría considerar la elaboración de un lenguaje específico
del dominio para la creación de encuestas.


\subsection{Requerimientos específicos}


\subsubsection{Interfaces Externas}

Se deberá de acceder a la plataforma mediante un navegador web. Esta
deberá de adaptarse al tamaño del dispositivo por el cual se accede
a la plataforma, nunca siendo inferior a una resolución de 480px para
su correcta visualización. Por otra parte al ser una plataforma web,
se deberá tener acceso a través de la red al servidor donde esté alojado
la plataforma.

La plataforma usará un sistema de direcciones web amigables, para
facilitar el manejo de esta a través del navegador web.


\subsubsection{Requerimientos funcionales}

Agruparemos los requisitos funcionales de la plataforma según el usuario
que lo esté usando, por otra parte se incluirá los requisitos que
debe cumplir la adopción de la plataforma al experimento \emph{\textquotedbl{}¿Cómo
son nuestros voluntarios?\textquotedbl{}}.

La plataforma permitirá a los investigadores:
\begin{itemize}
\item Crear nuevas encuestas.
\item Añadir una fecha en la que la encuesta será visible a los voluntarios.
\item Añadir una fecha limite para la realización de la encuesta.
\item Añadir un número máximo de encuestas completadas.
\item Añadir un tiempo máximo para contestar la encuesta.
\item Añadir consentimientos a las encuestas.
\item Añadir secciones a las encuestas.
\item Añadir subsecciones a las secciones.
\item Definir el orden de las secciones y subsecciones.
\item Aleatoriazar el orden de las secciones y subsecciones.
\item Generar secciones y subsecciones excluyentes con la probabilidad indicada.
\item Añadir preguntas a las secciones y subsecciones, estas preguntas serán
del tipo:

\begin{itemize}
\item Preguntas cuya respuesta es un texto.
\item Preguntas cuya respuesta es un número entero.
\item Preguntas cuya respuesta es un número decimal.
\item Preguntas cuya respuesta es Si/No.
\item Preguntas cuya respuesta es un conjunto de opciones posibles definidas
por el investigador.
\item Preguntas cuya respuesta es un conjunto de opciones posibles definidas
por un rango y su salto.
\item Preguntas cuya respuesta es validada por una expresión regular, indicando
un mensaje de error personalizado.
\item Preguntas cuya respuesta es una escala Likert, pudiendo definir el
rango de la escala, así como sendas etiquetas en los extremos de la
escala Likert.
\item Preguntas de control que tienen una respuesta única, se podrá fijar
un número máximo de intentos, entre uno e infinito, así como un mensaje
de error personalizable.
\item Todas las preguntas anteriores descritas podrán ser obligatorias u
optativas.
\item Todas las preguntas anteriores descritas podrán ser dependientes de
la respuesta de otra pregunta.
\item Todas las preguntas anteriores descritas, se podrá cambiar el tipo
de respuesta.
\end{itemize}
\item Todas las opciones anteriormente descritas se podrán editar.
\item Se usará la sintaxis Markdown para todos los campos de la encuesta.
\item Exportar encuestas en formato XML.
\item Importar encuestas en formato XML.
\item Exportar los resultados de las encuestas a un formato CSV.
\end{itemize}
La plataforma permitirá a los voluntarios que participen en las encuestas:
\begin{itemize}
\item Contestar a las encuestas.
\item Permitir continuar la encuesta más tarde.
\item En caso de responder erróneamente a la pregunta, se le indicara el
fallo al usuario.
\item Informar del estado de la encuesta, siendo este:

\begin{itemize}
\item Sin empezar.
\item Terminada.
\item Sin terminar.
\item Sin posibilidad de terminarla debido a que la fecha ha concluido.
\item Sin posibilidad de terminarla debido a que el tiempo máximo ha concluido
\end{itemize}
\end{itemize}
La plataforma permitirá a los usuarios:
\begin{itemize}
\item Identificarse mediante OpenID.
\item Registrarse mediante correo y contraseña.
\item Identificarse mediante correo y contraseña.
\end{itemize}
La plataforma registrará todos los tiempos, así como las respuestas,
y numero de intentos en las preguntas de control en los cuestionarios.

En el experimento \emph{\textquotedbl{}¿Cómo son nuestros voluntarios?\textquotedbl{}},
la plataforma permitirá:
\begin{itemize}
\item Dar feedback a los usuarios, comparando sus respuestas con las dadas
por otros usuarios.
\item El voluntario podrá recibir un pago asociado a una de sus elecciones.
La probabilidad de este pago viene dada por:

\begin{itemize}
\item Los usuarios que realicen la parte 2 del experimento con dinero real,
tendrán un 10\% de recibir un pago asociado a una de sus elecciones
elegidas al azar de este apartado.
\item Los usuarios que realicen la parte 3 del experimento con dinero real,
tendrán un 10\% de recibir un pago asociado a una de sus elecciones
elegidas al azar de este apartado.
\end{itemize}
\item Los usuarios que realicen la parte 2 y la parte 3 con dinero ficticio,
participarán en un sorteo. Las probabilidades de ganar dinero en este
sorteo viene dadas por:

\begin{itemize}
\item Los usuarios tendrán un 10\% de probabilidades de ganar un premio
del sorteo, pudiendo ser el premio cuatro cantidades predefinidas,
cada una con igual probabilidad de ser elegida.
\end{itemize}
\item La plataforma avisará mediante correo a los usuarios que hayan ganado
dinero.
\item La plataforma se encargará de transmitir la información de los usuarios
que han recibido algun tipo de compensación económica al responsable
del pago.
\item Los resultados de este experimento tendrán un formato CSV adaptado
a las necesidades de los investigadores.
\end{itemize}

\subsubsection{Requisitos de Rendimiento}

Al tratarse de una plataforma web que permite la ejecución de múltiples
usuarios al mismo tiempo, puede que existan problemas derivado a la
carga de usuario. Para la realización del experimento \emph{\textquotedbl{}¿Cómo
son nuestros voluntarios?\textquotedbl{}}, se espera llegar a 1000
usuarios durante un mes, por lo que en un principio no debería de
existir problemas de carga, aun así se medirá en la maquina de producción
la carga máxima de usuarios que soporta el sistema y el tiempo de
respuesta.


\subsubsection{Atributos del Sistema}

Se espera una alta fiabilidad del sistema, aun así se registrará cualquier
incidente en la plataforma pudiendo avisar al desarrollador y administrador
de la plataforma.

También se espera en un futuro la ampliación de la plataforma así
como el uso de esta en otras investigaciones, por lo que debe estar
bien documentada para facilitar su adopción.

En cuanto a la seguridad, como ya hemos comentado anteriormente se
registrará cualquier incidente y acceso a la plataforma. En el sistema
existirán tres tipos de usuarios, el administrador, que deberá tener
acceso al servidor donde esté alojado la plataforma. Y los investigadores
y usuarios que respondan a las encuestas, que podrán entrar en el
sistema mediante OpenID, o mediante un login y contraseña.
